\chapter* {Préface et remerciements}


\section* {Préface de la version originale}

Ceci est un projet de texte destiné à un cours sur les systèmes
d'exploitation. Il explique les principaux concepts des systèmes par
l'étude d'un noyau exemple, nommé xv6. Xv6 est une ré-implémentation
d'Unix Version 6 (v6) de Dennis Ritchie et Ken Thompson. Xv6 suit
grossièrement la structure et le style de v6, mais est implémenté en
C ANSI pour un multi-processeurs à base de x86.

Le texte devrait être lu avec le code source de xv6. Cette approche est
inspirée par le livre «~Commentary on UNIX 6th Edition~» de John Lions
(première édition, 14 juin 2000, paru chez Peer to Peer Communications,
ISBN: 1-57398-013-7). Voir \url{https://pdos.csail.mit.edu/6.828} pour
des références à des ressources en ligne pour v6 et xv6, y compris
plusieurs travaux pratiques sur xv6 à réaliser à la maison.

Nous avons utilisé ce texte dans 6.828, le cours de systèmes
d'exploitation du MIT.  Nous remercions les enseignants et les étudiants
de 6.828 qui ont tous directement ou indirectement contribué à xv6.
En particulier, nous souhaitons remercier Austin Clements et Nickolai
Zeldovich.  Enfin, nous souhaitons remercier les personnes qui nous a
envoyé par e-mail des bugs dans le texte ou des suggestions de preuves
: Abutalib Aghayev, Sebastian Boehm, Anton Burtsev, Raphael Carvalho,
Rasit Eskicioglu, Color Fuzzy, Giuseppe, Tao Guo, Robert Hilderman,
Wolfgang Keller, Austin Liew, Pavan Maddamsetti, Jacek Masiulaniec,
Michael McConville, miguelgvieira, Mark Morrissey, Harry Pan, Askar
Safin, Salman Shah, Ruslan Savchenko, Pawel Szczurko, Warren Toomey,
tyfkda et Zou Chang Wei.

Si vous remarquez des erreurs ou si vous avez des suggestions
d'amélioration, veuillez envoyer un courriel à Frans Kaashoek et Robert
Morris (kaashoek,rtm@csail.mit.edu).


\section* {Préface de la traduction française}

Lorsque Timothée Zerbib m'a demandé un sujet de stage de licence sur
les systèmes d'exploitation, en avril 2019, j'ai pensé à certains
commentaires d'étudiants de master qui trouvaient difficile la lecture
du livret xv6, notamment en raison de la langue. J'ai donc proposé à
Timothée un stage visant à traduire ce livret. Ainsi est née cette
traduction, que nous proposons sous licence libre à tous les étudiants
francophones souhaitant approfondir les mécanismes de fonctionnement
d'un système d'exploitation réel.

Pour réaliser cette traduction, nous avons fait certains choix
par rapport à la version originale. Le premier est l'utilisation
de \LaTeX{} avec lequel nous avons plus de familiarité plutôt que
\codestyle{troff}. Le deuxième est le choix d'une numérotation des
chapitres et des sections pour faciliter le repérage. Par ailleurs,
la version originale contient une sorte d'index dans le texte, que nous
avons choisi d'ignorer.  Enfin, traduire des termes techniques pose
toujours question : nous avons choisi, lorsqu'il n'y avait pas de
terme couramment admis en français, de conserver le terme d'origine
en anglais. Les nombreuses notes du traducteur (abrégées par NdT)
mentionnent ces choix de termes.

Cette traduction est disponible sur
\url{https://pdagog.gitlab.io/xv6-livret/}.
Nous encourageons les lecteurs
à contribuer à l'étoffer, ou à signaler les erreurs ou les
imprécisions via \url{https://gitlab.com/pdagog/xv6-livret}.
